\section{Einleitung}
In diesem Versuch wird mit dem Millikan Öltröpfchenversuch die Elementarladung $e$ bestimmt und durch Untersuchungen eines Elektronenstrahls im homogenen Magnetfeld die spezifische Elektronenladung $e/m$.
\section{Theoretische Grundlagen}
\subsection{Bestimmen der spezifischen Elektronenladung}
Nach dem Durchlaufen einer Beschleunigungsspannung $U_\text{B}$ haben Elektronen eine Geschwindigkeit von
\begin{align}
v=\sqrt{2\frac e m U_\text{B}}
\label{eq:Besch}
\end{align}
was man durch Gleichsetzen von kinetischer $E_\text{kin}=mv^2 /2$ und potentieller Energie $E_\text{pot} = e U_\text{B}$ erhält.\\
Bei Spannungen kleiner als $\SI{600}{V}$ ist die Geschwindigkeit somit kleiner als $0.05 c$, also ist der Lorentzfaktor $\gamma<1.0012$. Somit machen wir beim nichtrelativistischen Rechnen Fehler, die kleiner als $0.12 \%$ sind und gegen unsere übrigen Fehler vernachlässigt werden können (siehe \cref{sec:me}).\\
Im homogenen Magnetfeld $B$ bewegen sich Elektronen der Geschwindigkeit $v$ bedingt durch die Lorentzkraft auf einer Kreisbahn mit Radius
\begin{align}
r=\frac{vm}{Be}.
\label{eq:FL}
\end{align}
Mittels eines Helmholtzspulenpaars, bestehend aus zwei gleichen Spulen vom Radius $R$ und Windungszahl $N$, die im Abstand ihrer Radien mit gemeinsamer Zylinderachse positioniert sind, kann ein annähernd homogenes Magnetfeld der Stärke
\begin{align}
B=\mu _0 \left(\frac 4 5 \right) ^{3/2} \frac {IN} R
\label{eq:Helmholtzspule}
\end{align}
erzeugt werden. Dabei bezeichnen $\mu _0=\SI{1.2566}{Vs \per {A m}}$ die Vakuumpermeabilität und $I$ den Strom durch die Spule.\\
Aus \cref{eq:Besch}, \cref{eq:FL} und \cref{eq:Helmholtzspule} folgt
\begin{align}
r=\sqrt{\frac m e} \sqrt{2U_\text{B} \left(\frac 5 4 \right)^3}\frac R {IN\mu _0}.
\label{eq:Final1}
\end{align}
\subsection{Millikan-Versuch}
Es wurde die sogenannte Gleichfeldmethode benutzt. Dabei wird zwischen zwei horizontalen parallelen Platten im Abstand $d$ eine Spannung $U$ angelegt, so dass in den Hohlraum dazwischen gestäubte Öltröpfchen langsam aufsteigen. Anschließend wird die Spannung umgepolt, so dass die Tröpfchen fallen. Es ergibt sich dann für Radius $r_0$ und Ladung $q$ der Öltröpfchen:
\begin{align}
r_0&=\frac 3 2 \sqrt{\frac{\eta _\text{Luft} (v_\text{steig} + v_\text{sink})}{g \rho_\Delta}}\\
q&=\frac{9\pi d}{2 U} \sqrt{\frac{\eta ^3 _\text{Luft} (v_\text{steig} + v_\text{sink})}{g \rho_\Delta}}(v_\text{steig}-v_\text{sink}).
\label{eq:Mill}
\end{align}
Hierbei bezeichnen $\eta _\text{Luft} \approx \SI{17.1}{\mu Pa s}$ die Viskosität der Luft, $\rho _\Delta = \rho_\text{Öl}-\rho_\text{Luft}$ den Dichteunterschied zwischen Öl und Luft und $v_\text{steig}$ bzw. $v_\text{sink}$ die Steig- bzw. Sinkgeschwindigkeiten der Tropfen. Dabei sind Geschwindigkeiten per Definition positiv, wenn die Tropfen nach unten fallen.

\subsubsection{Cunningham-Korrektur}
Die Cunningham-Korrektur ist eine Folge der Korrektur der Stokes-Reibung für den Fall, dass die Ausdehnung des
Körpers nicht viel größer als die mittlere Freie Weglänge $\lambda$ der Gasmoleküle ist. Es muss dann die Viskosität der Luft korrigiert werden gemäß $\eta _\text{korr}=\eta _\text{Luft} \left(1+A \frac \lambda {r_0} \right)^{-1}$.
$A$ und $\lambda$ sind dabei Temperatur- und Druckabhängige Konstanten von Luft.
%Unter den Bedingungen unseres Experiments können $A=1.257$ und $\lambda=\SI{72\pm 2}{nm}$ angenommen werden.
Man erhält daraus eine Korrektur für Tröpfchenradius und -ladung:
\begin{align}
r_\text{korr}&=\sqrt{r_0^2 +\frac{A^2\lambda ^2}{4}} -\frac {A\lambda} {2}\\
q_\text{korr}&=\frac {3\pi d} U \eta _\text{korr} r_\text{korr} (v_\text{steig}-v_\text{sink}).
\label{eq:Millkor}
\end{align}